// 18082
//== The Truth, Pt 2
== Розділ 105. Правда, ч.2

// 18083
//__Tom Riddle.__
__Том Редл.__

// 18084
//The words seemed to echo inside Harry’s head, sparking resonances that as
//quickly died away, broken patterns trying to complete themselves and failing.
Слова ніби лунали всередині голови Гаррі, спалахували якісь реакції, та швидко
гасли, зламані шаблони намагалися відновитися, та марно.

// 18085
//__Tom Riddle is a__
__Том Редл був__

// 18086
//__Tom Riddle was the__
__Том Редл -- це__

// 18087
//__Riddle__
__Загадка__

// 18088
//There were other priorities occupying Harry’s attention.
Уваги Гаррі потребували більш пріоритетні справи.

// 18089
//Professor Quirrell was pointing a gun at him.
Професор Квірел на нього направив пістолет.

// 18090
//And for some reason Lord Voldemort hadn’t fired it yet.
І з якоїсь причини лорд Волдеморт досі не вистрілив.

// 18091
//Harry’s voice came out in more of a croak. “What is it that you want from me?”
Голос Гаррі більше скидався на квакання:

-- Що вам від мене потрібно?

// 18092
//“Your death,” said Professor Quirrell, “is clearly not what I am about to say,
//since I have had plenty of time to kill you if I wished. The fateful battle
//between Lord Voldemort and the Boy-Who-Lived is a figment of Dumbledore’s
//imagination. I know where to find your family’s house in Oxford, and I am
//familiar with the concept of sniper rifles. You would have died before you ever
//touched a wand. I hope this is clear to you, Tom?”
-- Твоя смерть, -- промовив професор Квірел, -- явно не те, що я скажу, бо в
мене було чимало часу, щоб тебе вбити, якби я хотів. Доленосна битва між лордом
Волдемортом та Хлопчиком-Що-Вижив -- це лише виплід Дамблдорової уяви. Я знаю,
де будинок твоєї родини в Оксфорді, і в мене немає жодних проблем з концепцією
снайперської гвинтівки. Ти помер би навіть не торкнувшись палички. Сподіваюся,
це тобі зрозуміло, Томе?

// 18093
//“Crystal,” Harry whispered. His body was still shaking, running programs more
//suited to fleeing a tiger than casting delicate spells or __thinking.__
//But Harry could think of one thing the person pointing a gun at him obviously
//wanted him to do, a question that person was waiting for him to ask, and Harry
//did so. “Why are you calling me Tom?”
-- Абсолютно, -- прошепотів Гаррі.

Його тіло досі тремтіло, виконувало програми більш доречні для втечі від тигра,
ніж для застосування складних заклять чи __роздумів__. Але хоча б одне, чого від
нього очевидно бажала людина зі зброєю, Гаррі міг збагнути. Питання, яке його
змушували поставити, тож він так і зробив:

-- Чому ви називаєте мене "`Том`"?

// 18094
//Professor Quirrell regarded him steadily. “Why __am__ I calling you Tom?
//Answer. Your intellect is not everything I hoped for, but it should suffice for
//this.”
Професор Квірел незворушно на нього дивився.

-- __Чому__ я називаю тебе "`Том`"? Відповідай. Твій розум -- не все, на що я
сподівався, та на це його має бути достатньо.

// 18095
//Harry’s mouth seemed to know the answer before his brain could manage to focus
//on the question. “Tom Riddle is your name. Our name. That’s who Lord Voldemort
//is, or was, or - something.”
Видавалося, рот Гаррі відповів ще до того, як мозок сфокусувався на питанні:

-- Том Редл -- це ваше імʼя. Наше імʼя. Те, ким лорд Волдеморт є чи був, чи...
щось таке.

// 18096
//Professor Quirrell nodded. “Better. You have already vanquished the Dark Lord,
//the one and only time that you will ever do so. I have already destroyed all
//but a remnant of Harry Potter, eliminating the difference between our spirits
//and enabling us to reside in the same world. Now that it is clear to you that
//the battle between us is a lie, you might act sensibly to advance your own
//interests. Or you might not.” The gun jabbed slightly forward, causing prickles
//of sweat to appear on Harry’s forehead. “Drop your wand. __Now__.”
Професор Квірел кивнув.

// hedrok #пророцтво
-- Уже ліпше. Ти вже переміг Темного Лорда -- один і єдиний раз, коли ти це
зможеш зробити. Я вже знищив від Гаррі Поттера все, зоставивши тільки його залишок, прибрав різницю
між нашими духами, давши нам можливість жити в одному світі. Тепер, коли ти
знаєш, що битва між нами -- фікція, можеш поводитися розумно й у власних
інтересах. Або ні.

Пістолет смикнувся трохи вперед, від чого на чолі Гаррі виступили краплі поту.

-- Кинь паличку. __Зараз__.

// 18097
//Harry dropped it.
Гаррі її кинув.

// 18098
//“Step away from the wand,” said Professor Quirrell.
-- Відступи на крок від палички, -- сказав професор Квірел.

// 18099
//Harry obeyed.
Гаррі підкорився.

// 18100
//“Reach toward your neck,” said Professor Quirrell, “and remove your
//Time-Turner, touching it by the chain only. Place the Time-Turner on the
//ground, then step away from it as well.”
-- Поклади руку на шию, -- наказував далі професор Квірел, -- та зніми
часоворот, торкайся лише ланцюжка. Поклади часоворот на підлогу, і відійти й від
нього на крок.

// 18101
//This also Harry did. Even in his state of shock, his mind still looked for a
//way to spin the Time-Turner in the process, a sudden move that would win; but
//Harry knew that Professor Quirrell would already be imagining himself in
//Harry’s position, looking for the same possible opportunities.
Гаррі зробив і це. Навіть у стані шоку, розум все одно шукав способу прокрутити
часоворот під час цієї дії -- раптовий рух, що дозволить перемогти. Але Гаррі
знав, що професор Квірел вже уявив себе на місці Гаррі, і розглянув усі ці
можливості.

// 18102
//“Remove your pouch and place it also on the ground, then step away.”
-- Зніми капшучок, поклади і його на підлогу, зроби крок назад.

// 18103
//Harry did this.
Гаррі підкорився.

// 18104
//“Very good,” said the Defense Professor. “Now. It is time for me to obtain the
//Philosopher’s Stone. I mean to bring along these four first-years here,
//suitably Obliviated of their most recent memories so that they still recall
//their original purpose. Snape I shall control and set to guard this door. After
//this day’s work is done, I intend to kill Snape for the betrayals he has
//offered my other identity. The three heir-children I shall take with me
//afterwards, to shape their future loyalties. And know this, I have taken
//hostages. I have already set in motion a spell that will kill hundreds of
//Hogwarts students, including many you called friends. I can stop that spell
//using the Stone, if I obtain it successfully. If I am interrupted before then,
//or if I choose not to stop the spell, hundreds of students will die.” Professor
//Quirrell’s voice was still mild. “Do you yet perceive any interests you have at
//stake, boy? I would smile to hear you say ‘no’, but that is too much to hope.”
// hedrok @ shape their future loyalties
-- Дуже добре, -- сказав професор захисту. -- Тепер вже час мені отримати
філософський камінь. Я планую взяти з собою цих чотирьох першокласників після
того, як їх забуттятнуть, щоб вони памʼятали лише свої оригінальні мотиви сюди
прийти. Снейпа я контролюватиму й поставлю вартувати двері. Після завершення
сьогоднішнього завдання я вбʼю Снейпа за його зраду іншої моєї особистості.
Трьох дітей-спадкоємців я потім заберу з собою, щоб надати їм потрібні мені
погляди. Знай і це: я взяв заручників. Я вже запустив закляття, що вбʼє сотні
учнів Гоґвортсу, включно з багатьма з тих, кого ти називаєш друзями. Я можу
зупинити закляття за допомогою Каменя, якщо успішно його отримаю. Якщо мене
перервуть перед тим, чи якщо я вирішу не спиняти закляття, сотні учнів помруть,
-- голос професора Квірела був лагідним. -- Чи бачиш ти тепер, що на кону твої
інтереси, хлопче? Я б усміхнувся, якби ти сказав "`ні`", але на це годі й
сподіватися.

// 18105
//“I’d like,” Harry managed to say, through the horror, and the heartbreak, and
//the knives slicing away at an emotional connection that hurt like living flesh
//as it was cut, “for you not to do those things, Professor.” __Why,
//Professor Quirrell, why, why did it have to turn out like this, I don’t, I
//don’t, I don’t want this to be happening…__
-- Я б хотів, -- Гаррі вдалося вимовити, не зважаючи на жах, на калатання серця,
на ніж, що перерізав емоційний звʼязок, і це боліло, ніби різали його плоть, --
щоб ви нічого з цього не робили, професоре.

__Чому, професоре Квірел, чому, чому все мало так статися, я не, я не, не хочу,
щоб це відбувалося...__

// 18106
//“Very well,” Professor Quirrell said. “I grant you permission to offer me
//something I want.” The gun gestured invitingly. “That is a rare privilege,
//child. Lord Voldemort does not usually negotiate for what he wants.”
-- Ну гаразд, -- сказав професор Квірел. -- Я надаю тобі дозвіл запропонувати
мені щось, чого я хочу, -- він злегка змахнув пістолетом, ніби запрошував Гаррі
відповісти. -- Це рідкісний привілей, дитя. Лорд Волдеморт зазвичай не веде
перемовин про те, чого він хоче.

// 18107
//Some part of Harry’s mind scrabbled frantically, looking for something,
//anything that might be of more value to Lord Voldemort or Professor Quirrell
//than child hostages or Severus’s death.
Якась частина розуму Гаррі несамовито смикалася в пошуках чогось -- будь-чого,
що може бути для лорда Волдеморта чи професора Квірела ціннішим за
заручників-дітей чи смерть Северуса.

// 18108
//Another part of him, the part that had never stopped thinking, already knew his
//answer.
Інша частина -- та, що ніколи не спиняли роздуми, вже знала відповідь.

// 18109
//“You already have an idea for what you want from me,” Harry said, through the
//sickness and the bleeding wounds in his soul. “What is it?”
-- Ви вже маєте на думці, що саме ви від мене хочете, -- сказав Гаррі крізь
нудоту та кров з ран його душі. -- Що ж це?

// 18110
//“Your help in obtaining the Philosopher’s Stone.”
-- Твоя допомога в отриманні філософського каменя.

// 18111
//Harry swallowed. He couldn’t stop his eyes from going to the gun, then back up
//at Professor Quirrell’s face.
Гаррі ковтнув слину. Він не зміг спинити погляд на пістолет, а тоді знову
подивився на обличчя професора Квірела.

// 18112
//He was aware that the hero in a storybook was supposed to say ‘No’, but now
//that he was actually in a situation like this, saying ‘No’ didn’t seem to make
//sense.
Він знав, що герой з книжки мав відповісти "`Ні`", але тепер, коли він справді
опинився в такій ситуації, відповідь "`Ні`" видавалася геть безґлуздою.

// 18113
//“I am disappointed that you need to think about this,” said Professor Quirrell.
//“It is straightforward that you should obey me for now, since I hold every
//advantage over you. I have taught you better than this; in this situation you
//should certainly pretend to lose. You can expect to gain nothing by resisting,
//except pain. You should have calculated that it was better to answer sooner,
//and not earn my distrust.” Professor Quirrell’s eyes studied him curiously.
//“Perhaps Dumbledore has filled your ears with nonsense about noble defiance? I
//find such morals amusing, since they are so easy to manipulate. I assure you
//that I can make defiance seem morally worse, and you would be well advised to
//submit before I demonstrate how.” The gun stayed pointed at Harry; but with a
//wave of Professor Quirrell’s other hand, Tracey Davis rose up into the air,
//spun lazily, her limbs stretched out spreadeagle -
-- Я розчарований, що тобі ще треба про щось тут думати, -- сказав професор
Квірел. -- Цілком зрозуміло, що наразі тобі треба підкорятися, адже я в
цілковито виграшній позиції. Я навчав тебе кращого, ніж це. Зараз ти маєш вдати
програш. Ти не можеш очікувати від спротиву нічого, крім болю. Ти мав би
прорахувати, що краще надати відповідь раніше, щоб не викликати в мене недовіру,
-- професор Квірел зацікавлено вивчав його очима. -- Можливо, Дамблдор заморочив
тобі голову нісенітницями про шляхетну непокору? Мене така мораль розважає, адже
нею так легко маніпулювати. Запевняю тебе, я можу зробити так, щоб непокора
видавалася морально гіршою, і дуже раджу погоджуватися перед демонстрацією того,
як.

Пістолет незмінно вказував на Гаррі, але помахом іншої руки професора Квірела
Трейсі Девіс здійнялася в повітря, неквапно обернулася, утворила кінцівками
літеру "`Х`"...

// 18114
//- then, even as new adrenaline hammered at Harry’s heart, Tracey floated back
//down again.
...тоді, доки в серце Гаррі поступила нова доза адреналіну, Трейсі знову
опустилася на підлогу.

// 18115
//“Choose,” said Professor Quirrell. “This begins to try my patience.”
-- Вибирай, -- сказав професор Квірел. -- Мені це починає набридати.

// 18116
//__I should have spoken just then, before he might’ve ripped off Tracey’s
//legs, no, I shouldn’t have, the Headmaster said I mustn’t show Lord Voldemort
//that I’ll do things if he threatens my friends because that will just make him
//threaten more of them - only what he said before isn’t a __threat __it’s
//just the sort of thing Lord Voldemort __does -
__Я мав би заговорити раніше, перед тим, як він міг відірвати Трейсі ноги, ні,
не мав, директор казав, що я не маю показувати лордові Волдеморту, що я робитиму
для нього щось, коли він погрожує моїм друзям, бо тоді він просто погрожуватиме
й іншим друзям... тільки от те, що він казав, -- не __погроза__, це просто те, що
лорд Волдеморт __робить__...__

// 18117
//Harry took a deep breath, several of them. Whatever part of him kept on running
//on full automatic was screaming at the remainder of his mind that it
//__could not afford to stay in shock.__ Shocks were of finite duration,
//neurons kept firing regardless, the only reason Harry’s mind would shut down
//while his brain kept running was if Harry’s self-model __believed__ his
//mind would shut down -
// hedrok @ як би сюди вдало додати self-model?..
Гаррі глибоко вдихнув -- кілька разів. Хай яка його частина цілковито
автоматично працювала далі, кричала на решту його розуму, що __не можна
дозволяти собі лишатися в шокованому стані__. У шоку була обмежена тривалість,
нейрони все одно спрацьовували, розум Гаррі спинився, хоча мозок Гаррі працював
далі, лише через те, що Гаррі __вірив__, що його розум зупиниться...

// 18118
//“I don’t mean to try your patience,” Harry said. His voice was cracking. That
//was good. Sounding like he was still in shock meant that Lord Voldemort might
//give him more time. “But if Lord Voldemort had a reputation for keeping his
//bargains, I don’t know about it.”
-- Я не хотів вам набридати, -- сказав Гаррі. Його голос тремтів. Це було добре.
Якщо видавалося, що він досі в шокованому стані, лорд Волдеморт, можливо, дасть
йому більше часу. -- Та якщо в лорда Волдеморта й була репутація дотримання
обіцянок, мені про це невідомо.

// 18119
//“An obvious concern,” Professor Quirrell said. “There is a simple answer, and I
//would have enforced it upon you in any case. __Ssnakes can’t lie__. And
//since I have a tremendous distaste for stupidity, I suggest you do not say
//anything like ‘What do you mean?’ You are smarter than that, and I do not have
//time for such conversations as ordinary people inflict on one another.”
-- Розумію твою проблему, -- сказав професор Квірел. -- Та є проста відповідь, і
я б змусив тебе це зробити в будь-якому разі. __Змії не брешшуть__. І позаяк я
вкрай негативно сприймаю дурість, пропоную не казати нічого на кшталт "`Що ви
маєте на увазі`"? Ти розумніший за це, а в мене немає часу на розмови, які
звичайні люди навʼязують одне одному.

// 18120
//Harry swallowed. Snakes can’t lie. “__Two pluss two equalss four.__” Harry
//had tried to say that two plus two equalled three, and the word __four__
//had slipped out instead.
Гаррі ковтнув слину. Змії не брешуть.

-- __Два плюсс два дорівнює чотири.__

Гаррі спробував сказати "`два плюс два дорівнює три`", але натомість вилетіло
слово "`чотири`".

// 18121
//“Good. When Salazar Slytherin invoked the Parselmouth curse upon himself and
//all his children, his true plan was to ensure his descendants could trust one
//another’s words, whatever plots they wove against outsiders.” Professor
//Quirrell had adopted his lecturing pose from Battle Magic, like someone putting
//on a well-worn mask, but the gun remained pointed in his hand. “Occlumency
//cannot fool the Parselmouth curse as it can fool Veritaserum, and you may put
//that to the trial also. Now listen well. __Come with me, promisse your
//besst aid in getting Sstone, and I sshall leave thesse children behind
//unharmed. Hosstagess are real, hundredss of sstudentss die tonight unlesss I
//sstop eventss already sset in motion. Will sspare hosstagess if I obtain Sstone
//ssuccessfully.__ And mark also this, mark it well: __I cannot be truly
//sslain by any means known to me, and lossing Sstone will not sstop me from
//returning, nor sspare you or yourss my wrath.__ Any impetuous act you are
//contemplating cannot win the game for you, boy. I do credit your ability to
//annoy me, and suggest you avoid doing so.”
-- Добре. Коли Салазар Слизерин викликав прокляття парселмови на себе та своїх
дітей, його справжнім наміром було забезпечити своїм нащадкам можливість
довіряти одне одному, хай які хитрі плани вони плетуть проти інших, -- професор
Квірел став так, ніби він читав лекцію з бойової магії, ніби одягнув звичну
маску, але пістолет з його руки не зникнув. -- Блокологія не здатна обманути
прокляття парселмови так, як сироватку правди, і можеш це використовувати в
суді. А тепер слухай уважно. __Іди зі мною, пообіцяй доклассти вссіх зуссиль,
шщоб допомогти отримати Камінь, і я не завдам шшкоди цим дітям. Заручники -- не
блеф, ссотні учнів помруть ссьогодні, хіба шщо я сспиню події, вже розпочаті
мною. Відпушщу заручників, якшщо отримаю Камінь усспішшно.__ І також запамʼятай
це, запамʼятай це добре: __Мене неможливо вбити жодним відомим мені сспоссобом,
втрата Каменя не сспинить мого повернення, і не вбереже тебе та твоїх від моєї
люті.__ Жодна імпульсивна дія, про які ти розмірковуєш, не здатна забезпечити
тобі перемогу, хлопче. Я віддаю належне твоїм здатностям мене дратувати, і
пропоную не робити цього.

// 18122
//“You said,” Harry’s voice was strange in his own ears, “that the Philosopher’s
//Stone had different powers from what legend said. You said that to me in
//Parseltongue. Tell me what the Stone really does, before I agree to help you
//get it.” If it was something along the lines of gaining total power over the
//universe, then __nothing__ was worth an incrementally greater chance of
//Lord Voldemort getting the Stone.
-- Ви казали, -- Гаррі власний голос видавався дивним, -- що філософський камінь
має не такі властивості, як розповідає легенда. Ви казали мені це парселмовою.
Скажіть, що Камінь робить насправді, перед тим, як я погоджуся допомогти вам його
отримати.

Якщо це було щось на кшталт отримання абсолютної влади над всесвітом, то
__ніщо__ не було варте збільшення шансів лорда Волдеморта на отримання Каменя.

// 18123
//“Ah,” said Professor Quirrell, and smiled. “You are thinking. That is better,
//and as a reward I shall offer you a further incentive for cooperation. Eternal
//life and youth, the creation of gold and silver. Suppose these are true
//benefits of holding the Stone. Tell me, boy. What is the Stone’s power?”
//! 50%
-- А, -- відгукнувся професор Квірел та посміхнувся. -- Починаєш використовувати
голову. Це вже краще, і як нагороду я дам тобі спонукання для співпраці. Вічне
життя та молодість, створення золота та срібла. Припустимо, це справжні переваги
володіння Каменем. Скажи мені, хлопче. Яку силу насправді має Камінь?

// 18124
//It might have been the adrenaline still in him, being actually useful for his
//brain for once. It might have been the power of being told that an answer
//existed, and that the evidence wasn’t a lie. “It can make Transfigurations
//permanent.”
Можливо, йому допоміг адреналін, що досі був у ньому, і нарешті хоч раз став у
нагоді. А може те, що йому сказали, що відповідь існує, і свідчення -- не брехня.

-- Він може робити трансфігурацію сталою.

// 18125
//Then Harry stopped, as he heard what his own mouth had just said.
Гаррі заклякнув, коли почув, що щойно вимовив був його рот.

// 18126
//“Correct,” said Professor Quirrell. “Thus, whoever holds the Philosopher’s
//Stone is able to perform human Transfiguration.”
-- Правильно, -- підтвердив професор Квірел. -- Відповідно, хай хто має
філософський камінь, може виконувати людську трансфігурацію.

// 18127
//Harry’s torn mind was knocked about yet again, as he realized what further
//incentive would be offered him.
Змучений розум Гаррі знову ніби штовхнули, коли він збагнув, яке спонукання йому
запропонують далі.

// 18128
//“You stole Miss Granger’s remains and Transfigured them into some
//innocuous-appearing target,” said Professor Quirrell. “A Transfigured target
//that you must keep somewhere about your own person, in order to sustain the
//Transfiguration. Ah, I see your eyes going to that ring upon your hand, but of
//course Miss Granger would not be the little jewel set into the ring, would it?
//That would be too obvious. No, I expect you Transfigured Granger’s remains into
//the ring itself, letting the aura of the Transfigured jewel mask the magic in
//the Transfigured ring.”
-- Ти викрав рештки міс Ґрейнджер та трансфігурував їх у якусь звичайну на
вигляд річ, -- сказав професор Квірел. -- Цю річ ти маєш тримати при собі, щоб
підтримувати трансфігурацію. А, бачу, як ти кинув оком на перстень на руці,
але, звісно, міс Ґрейнджер -- не крихітний самоцвіт у персні, так? Це було б
надто очевидно. Ні, гадаю, ти трансфігурував рештки Ґрейнджер на сам перстень,
щоб аура трансфігурованого самоцвіту приховувала магію трансфігурованого персня.

// 18129
//“Yes,” Harry said, forcing out the word. It was a lie, for once, and Harry’s
//glance had been deliberate. Harry had expected someone to challenge him on the
//steel ring, he’d tried to provoke that challenge so he could prove to be
//innocent yet again, though nobody had taken him up on it - maybe Dumbledore had
//just sensed that the steel by itself wasn’t magical.
-- Так, -- вичавив з себе Гаррі.

Хоч раз він збрехав -- навіть швидкий погляд Гаррі був навмисним. Гаррі очікував
був, що хтось запідозрить сталевий перстень, і спробував був спровокувати цю
підозру, щоб знову довести свою невинність, але ніхто про перстень так і не
спитав -- можливо, Дамблдор просто відчув був, що сам сталевий перстень не
магічний.

// 18130
//“Fine and good,” said Professor Quirrell. “Now come with me, help me to obtain
//the Stone, and I will resurrect Hermione Granger on your behalf. Her death has
//had unfortunate effects on you, and I would not mind undoing them. That, as I
//understand you, is your greatest desire. I have done you many kindnesses, and I
//would not mind doing you this one more.” A blank-eyed Professor Sprout had now
//risen from the ground and was pointing her own wand at Harry. “__Help me
//obtain Sstone of Transsfiguration, and I sshall try my hardesst to ressurrect
//your girl-child friend to true and lassting life. That ssaid, boy, I am
//sswiftly running out of patience with you, and you sshall not like what comess
//next.__” This last line was hissed out in a voice that conveyed the impression
//of a snake rearing its head to strike.
-- Добре й чудово, -- сказав професор Квірел. -- А тепер ходімо зі мною,
допоможи отримати Камінь, і я воскрешу Герміону Ґрейнджер для тебе. Її смерть
погано на тебе вплинула, і я не проти її скасувати. Це, як я розумію, твоє
найпалкіше бажання. Я зробив тобі чимало доброго, і не проти додати ще один
пункт до цього списку.

Професорка Спраут підвелася з підлоги, її погляд був порожнім. Вона вказувала
паличкою на Гаррі.

-- __Допоможи мені отримати Камінь транссфігурації__, -- прошипів професор
захисту, -- __і я докладу вссіх зуссиль, шщоб оживити дівчину-подругу, дати їй
ссправжнє й довге життя. Оссь піссля цих сслів, хлопче, у мене вже невдовзі
урветься терпець, і тобі не ссподобається, шщо я тоді зроблю.__

Останнє речення було вимовлено голосом змії, що відкидає голову для кидка.

***

// 18131
//Even then.
І навіть тоді.

// 18132
//Even then, with all the world upturned, with shock after shock, even then
//Harry’s brain did not stop being a brain, or completing the patterns its
//circuits had been wired to complete.
Навіть тоді, хоч його світ перевернули догори дриґом, після потрясінь і
подальших потрясінь, навіть тоді мозок Гаррі не припинив бути мозком, він і далі
доповнював шаблони, які його електричні кола були запрограмовані доповнювати.

// 18133
//Harry knew that this was too good an offer to make to someone at whom you were
//pointing a gun.
Гаррі знав, що це надто хороша пропозиція від когось, хто направив на тебе
пістолет.

// 18134
//Unless you __desperately__ needed their help to get the Philosopher’s
//Stone out of the magic mirror.
Хіба що йому __вкрай__ потрібна була твоя допомога для отримання філософського
каменя із магічного дзеркала.

// 18135
//And there wasn’t any time left to plan, only the thought that, if Professor
//Quirrell really was going this far to get his help - what Harry __wanted__
//was to demand Professor Quirrell promise not to kill anyone in the future in
//exchange for his help now, but Harry had a strong sense that Professor Quirrell
//would reply ‘Don’t be ridiculous’ and there wasn’t time for ordinary
//conversation Harry had to guess the highest safe request in advance -
Не було часу щось планувати, була лише думка, що професор Квірел доклав чимало
зусиль, щоб отримати від нього допомогу... __Хотів__ Гаррі вимагати від
професора Квірела обіцянки не вбивати нікого в майбутньому в обмін на свою
допомогу, але Гаррі майже не сумнівався, що професор Квірел відповість "`не
смішіть мене`", а часу на звичайну розмову не було, тож Гаррі мав заздалегідь
вирішити, які найліпші безпечні вимоги висувати...

// 18136
//Professor Quirrell’s eyes narrowed, his lips parted -
Очі професора Квірела звузилися, рот розтулився...

// 18137
//“If I help you,” Harry’s mouth said, “I want your promise that you aren’t
//planning to turn on me when this is over. I want you to not kill Professor
//Snape or anyone else in Hogwarts for at least a week. And I want answers, the
//truth about everything that’s been going on this whole time, everything you
//know about my nature.”
-- Якщо я допоможу вам, -- злетіло з губ Гаррі, -- я хочу, щоб ви пообіцяли, що
не плануєте завдавати мені шкоди, коли це завершиться. Я хочу, щоб ви не вбивали
професора Снейпа чи будь-кого в Гоґвортсі протягом принаймні тижня. І я хочу
відповідей, правду про все, що відбувалося, все, що ви знаєте про мене.

// 18138
//The pale blue eyes regarded him dispassionately.
Бліді сині очі незворушно дивилися на нього.

// 18139
//__I really think we could have thought of something better to ask for
//than that,__ said Harry’s Slytherin side. __But I suppose we were
//legitimately out of time, and whatever we need to do next, answers will help.__
__Я справді вважаю, що варто було просити чогось поліпше__, сказав внутрішній
слизеринець Гаррі. __Та, гадаю, в нас вийшов час, і хай що треба буде робити
далі, відповіді допоможуть.__

// 18140
//Harry wasn’t listening to that voice right now. Cold chills were still going
//down his spine from hearing the words that had just come out of his lips,
//addressed to the man with the gun.
Гаррі наразі не слухав цей голос. Мурахи бігли його спиною від слів, які він
щойно сказав людині зі зброєю в руках.

// 18141
//“That is your condition for helping me to obtain the Stone?” said Professor
//Quirrell.
-- Це твої умови, щоб допомогти мені отримати Камінь? -- спитав професор Квірел.

// 18142
//Harry nodded, unable to form words.
Гаррі кивнув, бо був не в змозі утворити слова.

// 18143
//__“Agreed,__” hissed Professor Quirrell. ”__Help me, and you sshall
//have ansswerss to your quesstions, sso long ass they are about passt eventss,
//and not my planss for the future. I do not intend to raisse my hand or magic
//againsst you in future, sso long ass you do not raisse your hand or magic
//againsst me. Sshall kill none within sschool groundss for a week, unlesss I
//musst. Now promisse that you will not attempt to warn againsst me or esscape.
//Promisse to put forth your own besst efforts toward helping me to obtain the
//Sstone. And your girl-child friend sshall be revived by me, to true life and
//health; nor sshall me or mine ever sseek to harm her.__” A twisted smile.
//”__Promisse, boy, and the bargain will be sstruck.”__
// hedrok: "raise my hand or magic" - копія в 111:19000
-- __Згода__, -- прошипів професор Квірел. -- __Допоможи мені, і отримаєшш
відповіді на ссвої питання, якшщо вони про минулі події, а не про мої плани на
майбутнє. Я не збираюсся підняти на тебе ані руки, ані магії, доки й ти
не піднімешш на мене ані руки, ані магії. Не вбиватиму нікого на території шшколи
протягом тижня, хіба шщо буду змушшений. Тепер пообіцяй, шщо не намагатимессся
повідомити про мене та втекти. Пообіцяй доклассти вссіх зуссиль, шщоб допомогти мені
отримати Камінь. І тоді я оживлю твою дівчину-дитя, надам їй ссправжнє життя й
здоровʼя. І ані я, ані мої ніколи не завдадуть їй шшкоди__, -- крива посмішка. --
__Пообіцяй, хлопче, і угоду буде укладено.__

// 18144
//“I promise,” whispered Harry.
-- Обіцяю, -- прошепотів Гаррі.

// 18145
//__WHAT?__ screamed other parts of his mind.
__ЩО?__ закричали інші частини його розуму.

// 18146
//__Um, he’s still pointing a gun at us,__ pointed out Slytherin. __We
//don’t actually have a choice, we’re just getting as much mileage out of this as
//possible.__
__Ем, в його руці досі є пістолет__, зауважив слизеринець. __У нас насправді
немає вибору, ми просто намагаємося отримати з цього найбільший можливий зиск.__

// 18147
//__You bastard,__ said Hufflepuff. __Do you think this is what
//Hermione would have wanted? This is Lord Voldemort we’re talking about, do we
//even know how many people he’s killed, and will kill?__
__От покидьок__, обурився гафелпафець. __Гадаєш, цього хотіла б Герміона?
Ідеться про лорда Волдеморта, ми навіть не знаємо, скількох людей він убив і
скількох ще вбʼє.__

// 18148
//__I deny that we are compromising with Lord Voldemort for Hermione’s
//sake,__ said Slytherin. __Since there is, in fact, a gun and we can’t
//otherwise stop him. Also, Mum and Dad would want us to just go along and stay
//safe.__
__Я не погоджуюся з тим, що ми йдемо на компроміс із лордом Волдемортом заради
Герміони__, відповів слизеринець. __Позаяк насправді на нас направлено пістолет,
і ми й гадки не маємо, як спинити Темного Лорда. Також мама й тато хотіли б, щоб
ми просто підкорялися й старалися вціліти.__

// 18149
//Professor Quirrell regarded him steadily. “Repeat the full promise in
//Parseltongue, boy.”
Професор Квірел не відводив від нього погляду.

-- Повністю повтори обіцянку парселмовою, хлопче.

// 18150
//“__I sshall help you obtain the Sstone… I cannot promisse I will usse my
//besst efforts, my heart will not be in it, I fear. I intend to try. Sshall not
//do anything I think will annoy you to no good end. Sshall call no help if I
//expect them to be killed by you or for hosstagess to die. I’m ssorry, teacher,
//but it iss besst I can do.”__ Harry’s mind was settling, composing itself, as
//the decision was made. He would stay with Professor Quirrell, go with him to
//get the Stone, save the student hostages, and… and… and Harry didn’t know,
//except that he’d go on thinking.
-- __Я допоможу вам отримати Камінь... Не можу обіцяти, що докладу вссіх
зуссиль, боюсся, ссерце не лежатиме. Не робитиму нічого, шщо, гадаю, васс
роздратує, якшщо це ні до чого не призведе. Не кликатиму по допомогу, якшщо
очікуватиму, шщо ви їх вбʼєте чи шщо помруть заручники. Мені шшкода, учителю, та
це вссе, шщо я можу пообіцяти.__

Хаотичні думки Гаррі вгамовувалися, розум збирався купи тепер, коли рішення було
прийняте. Він залишиться з професором Квірелом, піде з ним, щоб отримати Камінь,
врятує заручників-учнів і... і... і Гаррі не знав, тільки він міркуватиме далі.


// 18151
//“You actually are sorry about that?” Professor Quirrell looked amused. “I
//suppose it shall have to do. Then keep two other things in mind: __I have
//plan to sstop even sschoolmasster, if he appearss before uss.__ And also this: I
//will occasionally ask you to say in Parseltongue whether you have betrayed me.
//__The bargain is sstruck.__”
-- Тобі й справді шкода щодо цього? -- видавалося, професорові Квірелу весело.
-- Гадаю, доведеться обмежитися цим. Не забувай ще про дві речі: __у мене є
план, шщоб ссспинити навіть директора, якшщо він обʼявиться__. А також я
подеколи питатиму тебе парселмовою, чи не зрадив ти мене. __Угоду укладено__.

***

// 18152
//After that, Professor Sprout picked up Harry’s wand, and wrapped it in
//shimmering cloth; then she placed it on the floor, and again pointed her wand
//at Harry. Only then did Professor Quirrell lower his gun, which seemed to
//disappear into his hand, and pick up Harry’s wrapped wand, tucking it into his
//robes.
Після цього професорка Спраут підняла паличку Гаррі, загорнула її в мерехтливу
тканину й поклала її на підлогу. Тоді знову вказала своєю паличкою на Гаррі.
Лише після цього професор Квірел опустив пістолет, і той ніби зникнув у його
руці. Професор захисту взяв загорнуту паличку Гаррі та сховав у своїй мантії.

// 18153
//The True Cloak of Invisibility was removed from the sleeping form of Lesath
//Lestrange, and Professor Quirrell took the Cloak, as well as Harry’s pouch and
//Time-Turner.
Справжній Плащ невидимості зняли зі сплячого Лесата Лестранжа, професор Квірел
взяв Плащ, а також капшучок Гаррі та його часоворот.

// 18154
//Then Professor Quirrell cast a mass Obliviation followed by the mass version of
//the False Memory Charm, the one that just had the subject fill in the blanks
//using their own suggestibility, on all the students present. Afterwards
//Professor Sprout floated away the sleeping children, now wearing an expression
//that seemed annoyed and preoccupied, as if they’d been in some Herbology
//accident.
Тоді професор Квірел наклав масовий забуттятус та масову версію чарів хибної
памʼяті -- ту, що просто заповнює прогалини в памʼяті власними здогадами, на
всіх учнів. Відтак професорка Спраут перенесла повітрям дітей, що й далі спали,
кудись геть, тепер на її лиці було видно роздратованість та заклопотаність --
ніби стався якийсь нещасний випадок на гербалогії.

// 18155
//Professor Quirrell then turned back to where the Potions Master lay sprawled,
//bent over and placed his wand on Professor Snape’s forehead. __“Alienis
//nervus mobile lignum.”__
Професор Квірел озирнувся до майстра зіллєваріння, що розкинувся на підлозі.
Професор захисту торкнувся паличкою чола професора Снейпа.

-- __Аліеніс нервус мобіле ліґнум.__

// 18156
//The Defense Professor stepped back, and began to move his left fingers in the
//air as though manipulating a puppet on strings.
Професор захисту відступив на крок та почав рухати пальцями лівиці в повітрі,
ніби лялькар.

// 18157
//Professor Snape pushed himself up from the ground by smooth motions, and stood
//once more before the corridor door.
Професор Снейп плавно підвівся та знову став перед дверима коридору на
четвертому поверсі..

// 18158
//“__Alohomora,__” Professor Quirrell said, pointing his wand at the
//forbidden door. The Defense Professor looked rather amused. “Would you do the
//honors, boy?”
-- __Алогомора__, -- сказав професор Квірел, вказавши паличкою на заборонені
двері. Видавалося, професора захисту й далі розважала ця ситуація. --
Про{stress}шу, хлопче.

// 18159
//Harry swallowed. He was once again having second thoughts, and third thoughts.
Гаррі ковтнув слину. Він знову відчув сумніви,

// 18160
//It was strange how you could do something even while knowing it was the wrong
//thing, not the selfish thing but the __wrong thing to do__ on some deeper
//level.
Це було доволі дивно: знати, що робиш щось неправильне, не егоїстичне, а
__неправильне__, знати це глибоко в душі.

// 18161
//But the man behind him was holding the gun; it had once more appeared in his
//hand at Harry’s hesitation.
Та чоловік за його спиною тримав зброю, що знову зʼявилася в його руці, коли
Гаррі завагався.

// 18162
//Harry laid his hand on the door-knocker, and took several deep breaths, again
//composing his mind as best he could. Go through with it, don’t get shot, don’t
//let the hostages die, be there to optimize events, be there to watch for
//opportunities and stay capable of taking them. It wasn’t a good choice, but all
//the other ones seemed worse.
Гаррі поклав руку на ручку, кілька разів глибоко вдихнув, зібрався з думками, як
міг. Пройти через усе, не отримати кулю, не дозволити заручникам померти, бути
там, щоб оптимізувати події, бути там, щоб спробувати знайти можливості, та
лишатися здатним скористатися ними. Це не був хороший варіант, та решта
варіантів видавалися ще гіршими.

// 18163
//Harry pushed open the forbidden door, and stepped through.
Гаррі розчахнув заборонені двері й зробив крок усередину.

//***

// 18164
//__The next (short) chapter will post on **February 17th, 2015** at
//**5pm Pacific Time**.__
